Nachhaltige Wirtschaftsentwicklung im ländlichen und semi-urbanen Raum - KKMU-Finanzierung, Phase II

Ziel des FZ-Moduls ist die nachhaltige Bereitstellung und Nutzung eines bedarfsgerechten Kreditangebots durch vorrangig im ländlichen und semiurbanen Raum tätige Kleinst-, kleine und mittlere Unternehmen (KKMU) für Unternehmensinvestitionen (Betriebsmittel- und Anlageinvestitionen). Durch das besser auf die Bedürfnisse von ländlichen und semiurbanen KKMU zugeschnittene Finanzierungsangebot trägt das FZ-Modul zum entwicklungspolitisch übergeordneten Ziel eines verbesserten unternehmerischen Umfelds für eine nachhaltige und sozial ausgewogene Wirtschaftsentwicklung in Nepal bei. Im Kontext der Coronakrise soll das FZ-Modul zudem den Zugang zu kurzfristigen Überbrückungskrediten zur Erhaltung der Liquidität von KKMU ermöglichen.

Mittelbare Zielgruppe sind vorrangig im ländlichen und semiurbanen Raum tätige KKMU (inkl. Kooperativen und EinzelunternehmerInnen), die durch die zusätzliche Refinanzierung und die KKMU-spezifischen Produkte verbesserten Zugang zu einem bedarfsgerechten Kreditangebot erhalten. Unmittelbare Zielgruppe sind zwei ausgewählte Banken - die Geschäftsbank Siddhartha Bank Limited (SBL) und die Entwicklungsbank Muktinath Bikas Bank Limited (MNBBL) -, die Finanzdienstleistungen für KKMU bereitstellen und deren Kapazitäten und Aktivitäten im Bereich der ländlichen und semiurbanen KKMU-Finanzierung gestärkt werden.

Die Gesamtkosten des FZ-Moduls belaufen sich auf 14,5 Mio. EUR. Davon werden insgesamt 7,0 Mio. EUR durch einen FZ-Zuschuss finanziert: 6,0 Mio. EUR FZ-Zuschuss werden in Form eines langfristigen Darlehens für die Refinanzierung des KKMU-Kreditportfolios der zwei Partnerfinanzinstitutionen (PFI) und 1,0 Mio. EUR FZ-Zuschuss für eine Begleitmaßnahme bereitgestellt. 7,5 Mio. EUR werden als Eigenbeitrag der PFI zur Hebelung der FZ-Mittel für die Refinanzierungslinie eingebracht. Im Rahmen der Begleitmaßnahme sollen die Kapazitäten und das Know-how der PFI (u.a. auch hinsichtlich Krisenmanagement) sowie der KKMU (v.a. im Bereich finanzielle Grundbildung) gestärkt werden. Zudem soll die nepalesische Zentralbank Nepal Rastra Bank (NRB) bei der Errichtung und Verwaltung eines revolvierenden Fonds für KKMU-Finanzierung unterstützt werden.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Das Vorhaben wurde in die Umwelt- und Sozialrisikokategorie FI/B eingestuft, da die über die beiden o.g. PFI zu finanzierenden KKMU vornehmlich geringe bis möglicherweise moderate Umwelt- und Sozialrisken und potentielle negative Auswirkungen aufweisen, welche in der Regel mit Standardmaßnahmen gesteuert und vermieden werden können. Relevant sind dabei z.B. sektorale U&S Risken im Bereich von Agrar- und produzierenden Unternehmen im ländlichen Raum, mit Aspekten wie unsichere Arbeitsbedingungen, mögliche Kinderarbeit und potentielle lokal begrenzte Umweltverschmutzung. Im Rahmen einer umfassenden Begleitmaßnahme werden die PFIs unterstützt innerhalb eines definierten Zeitrahmens ein, für den Sektor und die geringe Kredithöhe angepasstes, Umwelt- und Sozialmanagementsystem einzuführen, um die o.g. Risiken zu erkennen und diese adäquat zu adressieren, sowie die Einhaltung der KfW und IFC Ausschlusslisten zu gewährleisten. Ferner wurde die Einrichtung eines Beschwerdemanagements und eine jährliche Berichterstattung an die KfW zur Entwicklung der Umwelt- und Sozialmanagementsysteme der PFIs und deren Portfolioentwicklung vereinbart.

Land / Region / Institution Nepal Nummer 40451 Schwerpunkt Wirtschaft und Finanzsektor Sektor 24030 - Finanzintermediäre des formellen Sektors USV-Kategorie FI/B Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 7 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner NEPAL RASTRA BANK Zuständige Abteilung Südasien
